\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{caption}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[russian]{cleveref}
\usepackage[a4paper,left=15mm,right=15mm,top=30mm,bottom=20mm]{geometry}
\parindent=0mm
\parskip=3mm
\DeclareRobustCommand{\divby}{%
\mathrel{\text{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}}%
}

\makeindex
\pagestyle{empty}
\title{Задачки деда. Старый хитрее, стырый мудрее.}
\author{ОПГ Овчинников}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\large

\begin{center}
    Артемий
\end{center}

1. \textbf{Асимптотика. Обозначения $o$, $\mathcal{O}$, $\Theta$, $\Omega$, $\omega$.}\\
Асимптотика - поведение функции при стремлении аргумента к бесконечности.\\
Пусть $f(n)$ и $g(n)$ - две функции, которые стремяться к бесконечности, тогда:
\begin{itemize}
    \item $f(n) = o(g(n))$, если $g$ доминирует над $f$ асимптотически, то есть \forall$(С > 0) \exists N : \forall(n \in N)\ |f(n)| < C|g(n)|$
    \item $f(n) = \mathcal{O}(g(n))$, если $f$ ограничена сверху функцией $g$ асимптотически, то есть \forall$(С > 0) \exists N : \forall(n \in N)\ |f(n)| \leq C|g(n)|$
    \item $f(n) = \Theta(g(n))$, если $f$ ограничена снизу и сверху функцией 
    $g$ асимптотически, то есть \forall$(С_{1} > 0), (C_{2} > 0) \ \exists N : \forall(n \in N)\ C_{1}|g(n)| \leq |f(n)| \leq C_{2}|g(n)|$
    \item $f(n) = \Omega(g(n))$, если $f$ ограничена снизу функцией 
    $g$ асимптотически, то есть \forall$(С > 0) \exists N : \forall(n \in N)\ |f(n)| \geq C|g(n)|$
    \item $f(n) = \omega(g(n))$, если $f$ доминирует над $g$ асимптотически, то есть \forall$(С > 0) \exists N : \forall(n \in N)\ |f(n)| > C|g(n)|$
\end{itemize}

Прекрасная лекция на 30-40 минут, в которой эти штуки объясняют в том числе графически, что намного легче для понимания, даже необязательно всё смотреть: \href{https://www.youtube.com/watch?v=dpdimxKMMTc}{\textit{ТЫК}}.

2. \textbf{Основные свойства асимптотики. Асимптотика многочлена.}\\
Тут если первый билет понять, проблем быть не должно.\\
Транзитивность:
\begin{itemize}
    \item $f(n) = \Theta (g(n)) \land g(n) = \Theta (h(n)) \Rightarrow f(n) = \Theta (h(n))$
    \item $f(n) = \mathcal{O} (g(n)) \land g(n) = \mathcal{O} (h(n)) \Rightarrow f(n) = \mathcal{O} (h(n))$
    \item $f(n) = \Omega (g(n)) \land g(n) = \Omega (h(n)) \Rightarrow f(n) = \Omega (h(n))$
    \item $f(n) = o(g(n)) \land g(n) = o(h(n)) \Rightarrow f(n) = o(h(n))$
    \item $f(n) = \omega (g(n)) \land g(n) = \omega (h(n)) \Rightarrow f(n) = \omega (h(n))$
\end{itemize}
Рефлексивность:\\
$f(n) = \Theta (g(n)) \Rightarrow f(n) = \mathcal{O}(g(n))$; $f(n) = \Omega(g(n))$\\
Симметричность:\\
$f(n) = \Theta (g(n)) \Rightarrow g(n) = \Theta (f(n))$\\
Перестановочная симметрия:\\
$f(n) = \mathcal{O}(g(n)) \Leftrightarrow g(n) = \Omega(f(n))$\\
$f(n) = o(g(n)) \Leftrightarrow g(n) = \omega(f(n))$\\
Хз, на вики нет названия))):
\begin{itemize}
    \item $C \cdot o(f(n)) = o(f(n))$\\
    $C \cdot \mathcal{O}(f(n)) = \mathcal{O}(f)$
    \item $o(C \cdot f) = o(f)$\\
    $\mathcal{O}(C \cdot f) = \mathcal{O}(f)$
    \item $o(-f) = o(f)$\\
    $\mathcal{O}(-f) = \mathcal{O}(f)$
    \item $o(f) + o(f) = o(f)$\\
    $o(f) + \mathcal{O}(f) = \mathcal{O}(f) + \mathcal{O}(f) = \mathcal{O}(f)$
    \item $\mathcal{O}(f) \cdot \mathcal{O}(g) = \mathcal{O}(fg)$\\
    $o(f) \cdot \mathcal{O}(g) = o(f) \cdot o(f) = o(fg)$
    \item $\mathcal{O}(\mathcal{O}(f)) = \mathcal{O}(f)$\\
    $o(o(f) = o(\mathcal{O}(f)) = \mathcal{O}(o(f)) = o(f)$
\end{itemize}

Асимтотика многочлена:\\
$P(x)$ - многочлен, тогда $P(x) = \Theta(x^{degP})$ при старшем коэффициенте > 0.\\
$P(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + ... + a_kx^k$, все слагаемые кроме $a_kx^k$ являются $o(x^{degP})$. Значит вся сумма является $\Theta(x^k)$.

3. \textbf{Определение $o$, $\omega$, $\mathcal{O}$ через пределы.}\\
$f = o(g)$: $\lim\limits_{n\to +\infty} \dfrac{f(n)}{g(n)}=0$\\
\\
$f = \omega(g)$: $\lim\limits_{n\to +\infty} \dfrac{g(n)}{f(n)}=0$\\
\\
$f = \mathcal{O}(g)$: $\varlimsup\limits_{n\to +\infty} \dfrac{f(n)}{g(n)}<\infty$\\

4. \textbf{Отношение доминирования между основными функциями.}\\
Если я правильно понял, то вот:\\
$\log\log n < \log n < n < n\log n < n^2 < n^3 < 2^n < n! < n^n$

5-6. \textbf{Определение однородных линейных рекуррентных соотношений (ОЛРУ). Алгоритм поиска решения. Случай разных корней характеристического уравнения. Случай кратных корней характеристического уравнения.}\\
Определение:\\
Последовательность $u_1, u_2, ..., u_n, ...$ называется однородной линейной рекуррентной последовательностью порядка $k$, если существуют натуральное число $k$ и числа $a_1, a_2, ..., a_k$ (действительные или комплексные, причем $a_k \neq 0$) такие, что для любого $n$ справедливо $u_{n+k} = a_1u_{n+k-1} + a_2u_{n+k-2} + ... + a_ku_n$ ($\leftarrow$ это и называется однородным линейным рекуррентным соотношением порядка $k$).\\
Алгоритм решения (далее будут примеры, на которых понятнее):\\
$f_{n-k} = a_1f_{n+k-1} + ... + a_kf_n$\\
$r^k = a_1r^{k-1} + ... + a_k$\\
$r^k - a_1r^{k-1} - ... - a_k = 0$\\
Далее находим корни получившегося уравнения и считаем кратность $L$ каждого корня\\
Общее решение:\\
$f_{n+k} = S_1 + S_2 + ... + S_k$, причём\\
$S_i = (c_{i1} + c_{i2}n + c_{i3}n^2 + ... + c_{iL}n^{L-1}) \cdot r_i^n$\\
$r_i^n \leftarrow$ сам корень\\
Ищем частное решение (получаем $k$ первых элементов и составляем систему):\\
$f_0 = v_0$, $f_1 = v_1$, ..., $f_k = v_k$\\
\begin{equation*}
 \begin{cases}
   $v_0 = \sum_{j=1}^k S_j$ 
   \\
   $v_1 = \sum_{j=1}^k S_j$
   \\
   ...
   \\
   $v_k = \sum_{j=1}^k S_j$
 \end{cases}
\end{equation*}
Проверяем, совпадают ли ответы на первых членах, сравнивая с  изначальной рекуррентной формулой.\\
Примеры:\\
\textit{С кратностью корней}\\
$f(n-2) = -6f(n-1) - 9f(n)$, где $f(0) = 1$, $f(1) = 5$\\
$r^2 = -6r - 9$\\
$r^2 + 6r + 9 = 0$\\
$(r + 3)^2 = 0$, где степень 2 - и есть кратность\\
$r = -3$ (корень)\\
Общее решение:\\
$f(n) = n^0 \cdot c_1 \cdot (-3)^n + n^1 \cdot c_2 \cdot (-3)^n = (-3)^n \cdot (c_1 + n \cdot c_2)$\\
Степени у $n$ соответсвуют кратности $[0, L-1] \cap \mathcal{Z}$ \\
В данном случае $[0, 1] \cap \mathcal{Z}$, то есть $n^0$ и $n^1$ у соответствующих корней\\
Напомним, что $f(0) = 1$, $f(1) = 5$\\
\begin{equation*}
 \begin{cases}
   $(-3)^0 \cdot (c_1 + 0 \cdot c_2) = 1$
   \\
   $(-3)^1 \cdot (c_1 + 1 \cdot c_2) = 5$
 \end{cases}
\end{equation*}
Решив систему, получаем $c_1 = 1$ и $c_2 = -\frac{8}{3}$
Частное решение:\\
$f(n) = (-3)^n \cdot (1 - n \cdot \frac{8}{3})$\\
Проверка:\\
a) Рекуррент\\
$f(2) = -6 \cdot 5 - 9 = -39$\\
$f(3) = -6 \cdot (-39) - 9 \cdot 5 = 189$\\
$f(4) = -6 \cdot 189 - 9 \cdot (-39) = -783$\\
б) Явная формула\\
$f(2) = (-3)^2 \cdot (1 - 2 \cdot \frac{8}{3}) = -39$\\
$f(3) = (-3)^3 \cdot (1 - 3 \cdot \frac{8}{3}) = 189$\\
$f(4) = (-3)^4 \cdot (1 - 4 \cdot \frac{8}{3}) = -783$\\
\textit{Разные корни + как избавиться от свободного члена (просто число без $f(...)$)}\\
$f(n+2) - 12f(n+1) + 27f(n) = 8$, где $f(0) = 4$, $f(1) = -2$\\
Чтобы избавиться от свободного члена (8) и всё равно получить верное решение, нужно увеличить каждое слагаемое в индексе на 1, затем вычесть из полученного выражения изначальное:\\
\begin{equation*}
 \begin{cases}
   $f(n+3) - 12f(n+2) + 27f(n+1) = 8$
   \\
   $f(n+2) - 12f(n+1) + 27f(n) = 8$
 \end{cases}
\end{equation*}
Получаем: $f(n+3) - 13f(n+2) + 39f(n+1) - 27f(n) = 0$\\
$r^3 - 13r^2 + 39r - 27 = 0$\\
$(r - 1)(r - 3)(r - 9) = 0$\\
$r_1 = 1$, $r_2 = 3$, $r_3 = 9$\\
Никакой кратности (одинаковых корней) у нас нет, значит у каждого слагаемого в общем решении будет множитель $n^0 = 1$\\
$f(n) = c_1 + c_2 \cdot 3^n + c_3 \cdot 9^n$\\
\begin{equation*}
 \begin{cases}
   $f(0) = c_1 + c_2 + c_3 = 4$
   \\
   $f(1) = c_1 + 3c_2  + 9c_3 = -2$
   \\
   $f(2) = c_1 + 9c_2 + 81c_3 = -124$
 \end{cases}
\end{equation*}
Решаем систему (photomath тема) и получаем, что $c_1 = \frac{1}{2}$, $c_2 = \frac{17}{3}$, $c_3 = -\frac{13}{6}$\\
$f(n) = \frac{1}{2} + \frac{17}{3} \cdot 3^n - \frac{13}{6} \cdot 9^n$\\
Проверка:\\
a) Рекуррент\\
$f(2) = 8 + 12f(1) - 27f(0) = 8 + 12 \cdot (-2) - 27 \cdot 4 = -124$\\
$f(3) = 8 + 12f(2) - 27f(1) = 8 + 12 \cdot (-124) - 27 \cdot (-2) = -1426$\\
$f(4) = 8 + 12f(3) - 27f(2) = 8 + 12 \cdot (-1426) - 27 \cdot (-124) = -13756$\\
б) Явная формула\\
$f(2) = \frac{1}{2} + \frac{17}{3} \cdot 3^2 - \frac{13}{6} \cdot 9^2 = -124$\\
$f(3) = \frac{1}{2} + \frac{17}{3} \cdot 3^3 - \frac{13}{6} \cdot 9^3 = -1426$\\
$f(4) = \frac{1}{2} + \frac{17}{3} \cdot 3^4 - \frac{13}{6} \cdot 9^4 = -13756$\\


7. \textbf{Числа Фибоначчи. Определение, формула в замкнутом виде.}\\
Числа Фибоначчи - элементы числовой последовательности, в которой первые два числа равны 1 и 1, а каждое последующие число равно сумме двух предыдущих; однородное линейное рекуррентное соотношение второго порядка\\
$F_n = F_{n-1} + F_{n-2}$\\
Формаула в замкнутом виде:\\
$F_n = \dfrac{\Big ( \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2} \Big )^n - \Big ( \dfrac{1 - \sqrt{5}}{2} \Big )^n}{\sqrt{5}} = \dfrac{\varphi^n - (-\varphi)^{-n}}{\varphi - (-\varphi^{-1})} = \dfrac{\varphi^n - (-\varphi)^{-n}}{2\varphi - 1}$\\
$\varphi = \dfrac{1 + \sqrt{5}}{2}$ - золотое сечение\\
Формула без золотого сечения:\\
$F_n = \dfrac{1}{2^n\sqrt{5}} \big ( (1 + \sqrt{5})^n - (1 - \sqrt{5})^n \big )$

8. \textbf{Определение неоднородных линейных рекуррентных соотношений (НЛРУ). Общий алгоритм поиска решения.}\\
Оперделение:\\
Последовательность $u_1, u_2, ..., u_n, ...$ называется неоднородной линейной рекуррентной последовательностью порядка $k$, если существует натуральное число $k$, числа $a_1, a_2, ..., a_k$ (действительные или комплексные, причем $a_k \neq 0$) и функция $b_n = f(n)$ такие, что  $u_{n+k} = a_1u_{n+k-1} + a_2u_{n+k-2} + ... + a_ku_n + b_n$ ($\leftarrow$ это и называется неоднородным линейным рекуррентным соотношением порядка $k$).\\
Алгоритм решения (примеры для лучшего понимая далее в билетах 10, 12, 13):\\
$g(n) = a_1n^k + ... + a_{k+1}$\\
1) Решаем ОЛРУ\\
2) Рассмотрим частное решение нерекуррентной части\\
$f_p(n) = a_1n^k + ... + a_{k+1} = g(n)$\\
Подставим данное $f_p(n)$ в исходное реккурентное уравнение\\
$f_a(f_p(n)) + f_{a-1}(f_p(n)) + ... + f_{a-k}(f_p(n)) = g(n)$\\
Соответствующие члены и будут членами частного решения нерекуррентной части. Если корень решения ОЛРУ равен 1, то при подстановке $f_p(n)$ в рекуррентное уравнение у нас оно может не сойтись \Rightarrow повышаем степени членов в $f_p(n)$ (и будем так перебирать, пока не получится корректный ответ)\\
3) Общим решением такого НЛРУ будет общее решение ОЛРУ + частное решение нереккурентной части

10. \textbf{Поиск частного решения НЛРУ при функции-константе.}\\
См билеты 5-6, а именно пример \textit{Разные корни + как избавиться от свободного члена (просто число без $f(...)$)}

12. \textbf{Поиск частного решения НЛРУ при функции-многочлене.}\\
Пример:\\
$f(n+2) - 2f(n+1)  + f(n) = -9n - 1$\\
1) $r^2 - 2r + 1 = 0$\\
$(r - 1)^2 = 0$\\
$r = 1$ (!)\\
$f_r(n) = c_1 + n \cdot c_2$
2) $f_p(n) = an^2+ bn$\\
$(a(n+2)^2 + b(n+2)) - 2(a(n+1)^2 + b(n+1)) + (an^2 + bn) = -9n - 1$\\
$2a = -9n - 1$ - грусть печаль, нам такое не надо(\\
$f_p(n) = an^3+ bn^2$\\
$(a(n+2)^2 + b(n+2)^2) - 2(a(n+1)^3 + b(n+1)^2) + (an^3 + bn^2) = -9n - 1$\\
$6a_n + (6a + 2b) = -9n - 1$
\begin{equation*}
 \begin{cases}
   $6a = -9$
   \\
   $6a + 2b = -1$
 \end{cases}
\end{equation*}
Получаем $a = -1,5$, $b = 4$\\
$f_p(n) = -1,5n^3 + 4n^2$\\
3) Общая формула:\\
$f(n) = f_r(n) + f_p(n) = c_1 + nc_2 - 1,5n^3 + 4n^2$\\
(Далее можно полчить частную формулу и проверить её, как мы это делаем в ОЛРУ)

\begin{center}
    Игорь (платница межбак)
\end{center}

13. \textbf{Поиск частного решения НЛРУ при функции-экспоненте.}\\
$g(n)$ - экспонента = $d \cdot (\alpha)^n$\\
1) Вновь отдельно решаем ОЛРУ, отбросив нереккурентную часть и получаем $f_r(n)$\\
2) В этот раз начинаем с $f_p(n) = d \cdot (\alpha)^n$ и, при необходимости, по аналогии с предыдущим алгоритмом перебираем варианты, умножением на $n$ (обычно, если один из корней ОЛРУ равен $\alpha$, то надо умножить на $n$ b перебирать с $f_p(n) = d \cdot (\alpha)^n
\cdot n$).\\
Так получаем частное решение нерекуррентной части для НЛРУ с экспонентой.\\
3) Вновь, $f(n) = f_r(n) + f_p(n)$\\
Пример:\\
$f(n+2) + 19f(n+1) + 90f(n) = 2 \cdot (-10)^{n+2}$\\
1) $r^2 + 19r + 90 = 0$\\
$(r + 10)(r + 9) = 0$\\
$r_1 = -10$, $r_2 = -9$\\
$f_r(n) = (-10)^nc_1 + (-9)^nc_2$\\
2) $f_p(n) = d \cdot (-10)^{n+2} \cdot n$\\
$(d \cdot (-10)^{n+4} \cdot (n + 2)) + 19(d \cdot (-10)^{n+3} \cdot (n + 1)) + 90(d \cdot (-10)^{n+2} \cdot n) = 2 \cdot (-10)^{n+2}$\\
Поделим на $(-10)^{n+2}$\\
$(d \cdot (-10)^{2} \cdot (n + 2)) + 19(d \cdot (-10) \cdot (n + 1)) + 9(d \cdot n) = 2$\\
d = 0,2 \Rightarrow $f_p(n) = 0,2 \cdot (-10)^{n+2} \cdot n$\\
3) $f(n) = (-10)^nc_1 + (-9)^nc_2 + 0,2(-10)^{n+2}n$\\
(Далее можно полчить частную формулу и проверить её, как мы это делаем в ОЛРУ)

15. \textbf{Решение рекуррентных уравнений подстановкой на примере T(n) = aT(n/m) + bn, T(1) = b. «Угадывание» итогового решения.}

17. \textbf{Рекуррентные соотношения: основная теорема. Формулировка.}

18. \textbf{Оценка сумм через интеграл. Основная идея, оценки сверху и снизу.}

19. \textbf{Асимптотическая оценка $\sum_{i=0}^{n-1} i^k$, $\sum_{i=0}^{n-1} \log i$, $\sum_{i=0}^{n-1} i\log i$.}

21. \textbf{Алгоритм Евклида поиска НОД.}

22. \textbf{Расширенный алгоритм Евклида.}

23. \textbf{Понятие мультипликативного обратного. Поиск с помощью алгоритма Евклида.}

24. \textbf{Число бинарных деревьев с n вершинами в рекурсивной и нерекурсивной форме. Идея решения через производящие функции.}

25. \textbf{Понятие правильной скобочной последовательности (ПСП). Число ПСП длиной 2n.}

\begin{center}
    Эрнест
\end{center}

26. \textbf{Понятие пути Дика. Количество путей Дика длиной 2n.}

28. \textbf{Понятие сложности алгоритма. Лучший, худший, средний случай.}

29. \textbf{Ханойская башня. Алгоритм. Доказательство принадлежности к классу экспоненциальных за- дач.}

30. \textbf{Ханойская башня. Оценка сложности через решение рекуррентного уравнения.}

32. \textbf{Вычисление веса двоичного вектора. Полный перебор. Оценка сложности.}

33. \textbf{Вычисление веса двоичного вектора. Предвычисление. Оценка сложности.}

34. \textbf{Вычисление веса двоичного вектора со сложностью $\mathcal{O}$($W$(x)). Особенности реализации.}

36. \textbf{Задача коммивояжёра. Формулировка, вариации условий, матрица стоимости.}

37. \textbf{Формализация постановки задачи. Описание решения задачи коммивояжёра как перечисления гамильтоновых циклов.}

38. \textbf{Формализация постановки задачи. Описание решения задачи коммивояжёра как поиска га- мильтонова цикла.}

\begin{center}
    Амина
\end{center}

39. \textbf{Особенности асимптотической оценки сложности алгоритма.}

40. \textbf{Особенности точной оценки реализации алгоритма.}

41. \textbf{Определение методов частных целей, подъёма вверх, отрабатывания назад.}

42. \textbf{Применение методов разработки алгоритмов на примере задачи о джипе.}

43. \textbf{Отрабатывание назад. Задача о спичках.}

44. \textbf{Подъём вверх. Задача о миссионерах и каннибалах.}

45. \textbf{Частные цели. Задача о греческом кресте.}

46. \textbf{Подъём вверх. Задача о переливании.}

47. \textbf{Отрабатывание назад. Задача о пиратах.}

50. \textbf{Подъём вверх. Задача о лёгкой фальшивой монете. Обоснование поиска улучшенного решения.}

\begin{center}
    Гордей
\end{center}

51. \textbf{Задача о лёгкой фальшивой монете. Достаточное условие оптимальности решения.}

52. \textbf{Рекурсия. Задача о разбиении.}

54. \textbf{Рекурсия. Задача Иосифа Флавия. Рекуррентное решение.}

56. \textbf{Умножение однократной декомпозицией: идея, время работы.}

57. \textbf{Умножение рекурсивной декомпозицией: идея, время работы.}

58. \textbf{Связь умножения чисел и многочленов. Умножение за $\mathcal{O}$($n^2$).}

59. \textbf{Алгоритм Карацубы: идея, время работы.}

60. \textbf{Понятие кодов, сохраняющих разность.}

61. \textbf{Композиция. Построение кодов, сохраняющих разность, с квадратичным увеличением слов.}

62. \textbf{Композиция.Построениекодов,сохраняющихразность,сэкспоненциальнымувеличениемслов.}

\begin{center}
    Остатки
\end{center}

63. \textbf{Эвристика. Метод ближайшего соседа в задаче коммивояжёра.}

64. \textbf{Эвристика. Задача о расписании процессоров.}

\end{document}